# 第四章 Schema与数据类型优化

建议阅读Clare Churcher 的 Beginning Database Design (Apress出版社)一书。

## 4.1 选择优化的数据类型

大原则

* 更小的通常更好：
  * 更少磁盘、内存和CPU缓存；处理时需要的CPU周期也少；
  * 要确保没有低估需要存储的值的范围；选择不会超过范围的最小类型
* 简单就好
  * 简单的需要更少的CPU周期
  * 整数比字符操作代价更低
  * 用MySQL內建类型存储日期和时间，而不是字符串
  * 用整型存储IP地址
* 尽量避免NULL
  * 除非真的需要存储NULL，否则最好指定列为NOT NULL
  * 如果包含NULL，对MySQL来说更难优化；索引，索引统计，和值比较都更复杂
  * NULL改为NOT NULL性能提升不大，不必作为优先

选数据类型的第一步是确定大类型：数字，字符串，时间等。第二步是选择具体类型：存储长度、范围不一样，允许的精度不同，需要的物理空间不同。相同大类型的不同子类型数据也有特殊行为和属性。

### 4.1.1 整数类型

数字分为整数 whole number和实数 real number。

* TINYINT: 8
* SMALLINT: 16
* MEDIUMINT: 24
* INT: 32
* BIGINT: 64

UNSIGNED不允许负值，将正数上限提高一倍。

整数计算一般使用64位的BIGINT整数，即使在32位环境也是如此。

### 4.1.2 实数类型

带有小数部分的数字。但不只是用于存储小数部分，也可以使用 DECIMAL 存储比 BIGINT还大的整数。

FLOAT和DOUBLE支持使用标准的浮点运算进行近似计算。

DECIMAL用于存储精确的小数，并支持精确计算。

浮点和DECIMAL类型都可以指定精度。对于DECIMAL列，可以指定小数点前后所允许的最大位数。这会影响列的空间消耗。MySQL5.0和更高版本将数字打包保存到一个二进制字符串中(每4个字节存9个数字)。例如，DECIMAL(18,9)小数点两边将各存储9个数字，一共使用9个字节：小数点前的数字用4个字节，小数点后的数字用4个字节，小数点本身占1个字节。

浮点类型在存储同样范围的值时，通常比DECIMAL使用更少的空间。FLOAT使用4个字节存储。DOUBLE占用8个字节，相比FLOAT有更高的精度和更大的范围。和整数类型一样，能选择的只是存储类型；MySQL使用DOUBLE作为内部浮点计算的类型。

因为需要额外的空间和计算开销，所以应该尽量只在对小数进行精确计算时才使用DECIMAL——例如存储财务数据。

### 4.1.3 字符串类型

存储引擎存储CHAR或者VARCHAR值的方式在内存中和在磁盘上可能不一样，所以MySQL服务器从存储引擎读出的值可能需要转换为另一种存储格式。

#### VARCHAR和CHAR类型

VARCHAR类型用于存储可变长字符串，是最常见的字符串数据类型。它比定长类型更节省空间，因为它仅使用必要的空间(例如，越短的字符串使用越少的空间)。

VARCHAR需要使用1或2个额外字节记录字符串的长度：如果列的最大长度小于或等于255字节，则只使用1个字节表示，否则使用2个字节。假设采用latin1字符集，一个VARCHAR(10)的列需要11个字节的存储空间。VARCHAR(1000)的列则需要1002个字节，因为需要2个字节存储长度信息。

但是，由于行是变长的，在UPDATE时可能使行变得比原来更长，这就导致需要做额外的工作。如果一个行占用的空间增长，并且在页内没有更多的空间可以存储，在这种情况下，不同的存储引擎的处理方式是不一样的。例如，MyISAM会将行拆成不同的片段存储，InnoDB则需要分裂页来使行可以放进页内。其他一些存储引擎也许从不在原数据位置更新数据。

下面这些情况下使用VARCHAR是合适的：

* 字符串列的最大长度比平均长度大很多；
* 列的更新很少，所以碎片不是问题；
* 使用了像UTF-8这样复杂的字符集，每个字符都使用不同的字节数进行存储。

CHAR类型是定长的：MySQL总是根据定义的字符串长度分配足够的空间。当存储CHAR值时，MySQL会删除所有的末尾空格。

* CHAR适合存储很短的字符串，或者所有值都接近同一个长度。例如，CHAR非常适合存储密码的MD5值，因为这是一个定长的值。
* 对于经常变更的数据，CHAR也比VARCHAR更好，因为定长的CHAR类型不容易产生碎片。
* 对于非常短的列，CHAR比VARCHAR在存储空间上也更有效率。

与CHAR和VARCHAR类似的类型还有BINARY和VARBINARY，它们存储的是二进制字符串。二进制字符串跟常规字符串非常相似，但是二进制字符串存储的是字节码而不是字符。填充也不一样：MySQL填充BINARY采用的是\0（零字节）而不是空格，在检索时也不会去掉填充值。当需要存储二进制数据，并且希望MySQL使用字节码而不是字符进行比较时，这些类型是非常有用的。二进制比较的优势并不仅仅体现在大小写敏感上。MySQL比较BINARY字符串时，每次按一个字节，并且根据该字节的数值进行比较。因此，二进制比较比字符比较简单很多，所以也就更快。

#### BLOB和TEXT类型

* TINYTEXT, TINYBLOB
* SMALLTEXT, SMALLBLOB
* TEXT, BLOB
* MEDIUMTEXT, MEDIUMBLOG
* LONGTEXT, LONGBLOB

与其他类型不同，MySQL把每个BLOB和TEXT值当作一个独立的对象处理。存储引擎在存储时通常会做特殊处理。当BLOB和TEXT值太大时，InnoDB会使用专门的“外部”存储区域来进行存储，此时每个值在行内需要1～4个字节存储一个指针，然后在外部存储区域存储实际的值。

BLOB和TEXT家族之间仅有的不同是BLOB类型存储的是二进制数据，没有排序规则或字符集，而TEXT类型有字符集和排序规则。

MySQL对BLOB和TEXT列进行排序与其他类型是不同的：它只对每个列的最前max_sort_length字节而不是整个字符串做排序。如果只需要排序前面一小部分字符，则可以减小max_sort_length的配置，或者使用ORDERBYSUSTRING（column，length）。

MySQL不能将BLOB和TEXT列全部长度的字符串进行索引，也不能使用这些索引消除排序。

#### 使用ENUM代替字符串类型

有时候可以使用枚举列代替常用的字符串类型。枚举列可以把一些不重复的字符串存储成一个预定义的集合。MySQL在存储枚举时非常紧凑，会根据列表值的数量压缩到一个或者两个字节中。MySQL在内部会将每个值在列表中的位置保存为整数，并且在表的.frm文件中保存“数字-字符串”映射关系的“查找表”。

枚举最不好的地方是，字符串列表是固定的，添加或删除字符串必须使用ALTERTABLE。因此，对于一系列未来可能会改变的字符串，使用枚举不是一个好主意，除非能接受只在列表末尾添加元素，这样在MySQL5.1中就可以不用重建整个表来完成修改。

由于MySQL把每个枚举值保存为整数，并且必须进行查找才能转换为字符串，所以枚举列有一些开销。通常枚举的列表都比较小，所以开销还可以控制，但也不能保证一直如此。在特定情况下，把CHAR/VARCHAR列与枚举列进行关联可能会比直接关联CHAR/VARCHAR列更慢。

### 4.1.4 日期和时间类型

#### DATETIME

这个类型能保存大范围的值，从1001年到9999年，精度为秒。它把日期和时间封装到格式为YYYYMMDDHHMMSS的整数中，与时区无关。使用8个字节的存储空间。

默认情况下，MySQL以一种可排序的、无歧义的格式显示DATETIME值，例如“2008-01-1622:37:08”。

#### TIMESTAMP

TIMETAMP类型保存了从1970年1月1日午夜（格林尼治标准时间）以来的秒数，它和UNIX时间戳相同。TIMESTAMP只使用4个字节的存储空间，因此它的范围比DATETIME小得多：只能表示从1970年到2038年。MySQL提供了FROM_UNIXTIME()函数把Unix时间戳转换为日期，并提供了UNIX_TIMESTAMP()函数把日期转换为Unix时间戳。

TIMESTAMP显示的值也依赖于时区。MySQL服务器、操作系统，以及客户端连接都有时区设置。

区别：如果在多个时区存储或访问数据，TIMESTAMP和DATETIME的行为将很不一样。前者提供的值与时区有关系，后者则保留文本表示的日期和时间。

TIMESTAMP也有DATETIME没有的特殊属性。默认情况下，如果插入时没有指定第一个TIMESTAMP列的值，MySQL则设置这个列的值为当前时间(10)。在插入一行记录时，MySQL默认也会更新第一个TIMESTAMP列的值（除非在UPDATE语句中明确指定了值）。你可以配置任何TIMESTAMP列的插入和更新行为。最后，TIMESTAMP列默认为NOT NULL，这也和其他的数据类型不一样。

用整数保存时间截的格式通常不方便处理，所以我们不推荐这样做。

### 4.1.5 位数据类型

### 4.1.6 选择标识符

为标识列（identifier column）选择合适的数据类型非常重要。一般来说更有可能用标识列与其他值进行比较（例如，在关联操作中），或者通过标识列寻找其他列。标识列也可能在另外的表中作为外键使用，所以为标识列选择数据类型时，应该选择跟关联表中的对应列一样的类型。

当选择标识列的类型时，不仅仅需要考虑存储类型，还需要考虑MySQL对这种类型怎么执行计算和比较。例如，MySQL在内部使用整数存储ENUM和SET类型，然后在做比较操作时转换为字符串。

一旦选定了一种类型，要确保在所有关联表中都使用同样的类型。类型之间需要精确匹配，包括像UNSIGNED这样的属性(11)。混用不同数据类型可能导致性能问题，即使没有性能影响，在比较操作时隐式类型转换也可能导致很难发现的错误。这种错误可能会很久以后才突然出现，那时候可能都已经忘记是在比较不同的数据类型。

在可以满足值的范围的需求，并且预留未来增长空间的前提下，应该选择最小的数据类型。

* 整数类型
  * 通常是最好选择，因为他们很快并且可以使用AUTO_INCREMENT
* ENUM和SET类型
  * 通常是糟糕选择
* 字符串类型
  * 可能的话就避免使用字符串，因为他们消耗空间，并且通常比数字类型慢。
  * 随机字符串也要多注意，比如MD5，SHA1，UUID等。这些函数产生的新值会任意分布在很大空间内，会导致INSERT和SELECT语句变的很慢。

如果存储UUID值，则应该移除“-”符号；或者更好的做法是，用UNHEX()函数转换UUID值为16字节的数字，并且存储在一个BINARY（16）列中。检索时可以通过HEX()函数来格式化为十六进制格式。

UUID()生成的值与加密散列函数例如SHA1()生成的值有不同的特征：UUID值虽然分布也不均匀，但还是有一定顺序的。尽管如此，但还是不如递增的整数好用。

### 4.1.7 特殊类型数据

IP地址：实际上是32位无符号整数，小数点分隔只是为了易读。应该使用无符号整数存储IP地址。

INET_ATON()和INET_NTOA函数。

## 4.2 MySQL Schema设计中的陷阱

* 太多的列
  * MySQL的存储引擎API工作时需要在服务器层和存储引擎层之间通过行缓冲格式拷贝数据，然后在服务器层将缓冲内容解码成各个列。从行缓冲中将编码过的列转换成行数据结构的操作代价是非常高的。MyISAM的定长行结构实际上与服务器层的行结构正好匹配，所以不需要转换。然而，MyISAM的变长行结构和InnoDB的行结构则总是需要转换。转换的代价依赖于列的数量。当我们研究一个CPU占用非常高的案例时，发现客户使用了非常宽的表（数千个字段），然而只有一小部分列会实际用到，这时转换的代价就非常高。如果计划使用数千个字段，必须意识到服务器的性能运行特征会有一些不同。
* 太多的关联
  * 所谓的“实体-属性-值”（EAV）设计模式是一个常见的糟糕设计模式，尤其是在MySQL下不能靠谱地工作。一个粗略的经验法则，如果希望查询执行得快速且并发性好，单个查询最好在12个表以内做关联。
* 全能的枚举ENUM
  * 注意防止过度使用枚举（ENUM）。
* 变相的枚举
  * 枚举（ENUM）列允许在列中存储一组定义值中的单个值，集合（SET）列则允许在列中存储一组定义值中的一个或多个值。有时候这可能比较容易导致混乱。
* 非此发明的NULL
  * 当确实需要表示未知值时也不要害怕使用NULL。在一些场景中，使用NULL可能会比某个神奇常数更好。从特定类型的值域中选择一个不可能的值，例如用−1代表一个未知的整数，可能导致代码复杂很多，并容易引入bug，还可能会让事情变得一团糟。

## 4.3 范式和反范式

对于任何给定的数据通常都有很多种表示方法，从完全的范式化到完全的反范式化，以及两者的折中。在范式化的数据库中，每个事实数据会出现并且只出现一次。相反，在反范式化的数据库中，信息是冗余的，可能会存储在多个地方。

### 4.3.1 范式的优点和缺点

范式化通常能够带来好处：

* 范式化的更新操作通常比反范式化要快。
* 当数据较好地范式化时，就只有很少或者没有重复数据，所以只需要修改更少的数据。
* 范式化的表通常更小，可以更好地放在内存里，所以执行操作会更快。
* 很少有多余的数据意味着检索列表数据时更少需要DISTINCT或者GROUPBY语句。还是前面的例子：在非范式化的结构中必须使用 DISTINCT或者 GROUP BY 才能获得一份唯一的部门列表，但是如果部门（DEPARTMENT）是一张单独的表，则只需要简单的查询这张表就行了。

范式化设计的schema的缺点是通常需要关联。稍微复杂一些的查询语句在符合范式的schema上都可能需要至少一次关联，也许更多。这不但代价昂贵，也可能使一些索引策略无效。例如，范式化可能将列存放在不同的表中，而这些列如果在一个表中本可以属于同一个索引。

### 4.3.2 反范式的优点和缺点

反范式化的schema因为所有数据都在一张表中，可以很好地避免关联。

如果不需要关联表，则对大部分查询最差的情况——即使表没有使用索引——是全表扫描。当数据比内存大时这可能比关联要快得多，因为这样避免了随机I/O(14)。

单独的表也能使用更有效的索引策略。

### 4.3.3 混用范式化和反范式化

完全的范式化和完全的反范式化schema都是实验室里才有的东西：在真实世界中很少会这么极端地使用。在实际应用中经常需要混用，可能使用部分范式化的schema、缓存表，以及其他技巧。

最常见的反范式化数据的方法是复制或者缓存，在不同的表中存储相同的特定列。

## 4.4 缓存表和汇总表

有时提升性能最好的方法是在同一张表中保存衍生的冗余数据。然而，有时也需要创建一张完全独立的汇总表或缓存表（特别是为满足检索的需求时）。如果能容许少量的脏数据，这是非常好的方法，但是有时确实没有选择的余地（例如，需要避免复杂、昂贵的实时更新操作）。

术语“缓存表”和“汇总表”没有标准的含义。我们用术语“缓存表”来表示存储那些可以比较简单地从schema其他表获取（但是每次获取的速度比较慢）数据的表（例如，逻辑上冗余的数据）。而术语“汇总表”时，则保存的是使用GROUP BY语句聚合数据的表（例如，数据不是逻辑上冗余的）。也有人使用术语“累积表（Roll-UpTable）”称呼这些表。因为这些数据被“累积”了。

实时计算统计值是很昂贵的操作，因为要么需要扫描表中的大部分数据，要么查询语句只能在某些特定的索引上才能有效运行，而这类特定索引一般会对UPDATE操作有影响，所以一般不希望创建这样的索引。计算最活跃的用户或者最常见的“标签”是这种操作的典型例子。

缓存表则相反，其对优化搜索和检索查询语句很有效。这些查询语句经常需要特殊的表和索引结构，跟普通OLTP操作用的表有些区别。

例如，可能会需要很多不同的索引组合来加速各种类型的查询。这些矛盾的需求有时需要创建一张只包含主表中部分列的缓存表。一个有用的技巧是对缓存表使用不同的存储引擎。例如，如果主表使用InnoDB，用MyISAM作为缓存表的引擎将会得到更小的索引占用空间，并且可以做全文搜索。有时甚至想把整个表导出MySQL，插入到专门的搜索系统中获得更高的搜索效率，例如Lucene或者Sphinx搜索引擎。

在使用缓存表和汇总表时，必须决定是实时维护数据还是定期重建。哪个更好依赖于应用程序，但是定期重建并不只是节省资源，也可以保持表不会有很多碎片，以及有完全顺序组织的索引（这会更加高效）。

### 4.4.2 计数器表

如果应用在表中保存计数器，则在更新计数器时可能碰到并发问题。计数器表在Web应用中很常见。可以用这种表缓存一个用户的朋友数、文件下载次数等。创建一张独立的表存储计数器通常是个好主意，这样可使计数器表小且快。

```sql
CREATE TABLE hit_counter (cnt int unsigned not null) ENGINE = InnoDB;
UPDATE hit_counter SET cnt = cnt + 1;
```

问题在于，对于任何想要更新这一行的事务来说，这条记录上都有一个全局的互斥锁（mutex）。这会使得这些事务只能串行执行。要获得更高的并发更新性能，也可以将计数器保存在多行中，每次随机选择一行进行更新。这样做需要对计数器表进行如下修改：

```sql
CREATE TABLE hit_counter (slot tinyint unsigned not null primary key, cnt int unsigned not null) ENGINE=InnoDB;
UPDATE hit_counter SET cnt = cnt + 1 WHERE slot = RAND() * 100;
-- to get total count
SELECT sum(cnt) FROM hit_counter;
```

## 4.5 加快ALTER TABLE操作的速度

MySQL的ALTERTABLE操作的性能对大表来说是个大问题。MySQL执行大部分修改表结构操作的方法是用新的结构创建一个空表，从旧表中查出所有数据插入新表，然后删除旧表。这样操作可能需要花费很长时间，如果内存不足而表又很大，而且还有很多索引的情况下尤其如此。

不是所有的ALTERTABLE操作都会引起表重建。例如，有两种方法可以改变或者删除一个列的默认值（一种方法很快，另外一种则很慢）。假如要修改电影的默认租赁期限，从三天改到五天。下面是很慢的方式：

```sql
ALTER TABLE sakila.film MODIFY COLUMN rental_duration TINYINT(3) NOT NULL DEFAULT 5;
```

理论上，MySQL可以跳过创建新表的步骤。列的默认值实际上存在表的.frm文件中，所以可以直接修改这个文件而不需要改动表本身。然而MySQL还没有采用这种优化的方法，所有的MODIFY COLUMN操作都将导致表重建。另外一种方法是通过 ALTER COLUMN 操作来改变列的默认值。这个 语句 会 直接 修改. frm 文件 而 不 涉及 表 数据。

```sql
ALTER TABLE sakila.film ALTER COLUMN rental_duration SET DEFAULT 5;
```

## 4.6 总结

MySQL喜欢简单，需要使用数据库的人应该也同样会喜欢简单的原则：

* 尽量避免过度设计，例如会导致极其复杂查询的schema设计，或者有很多列的表设计（很多的意思是介于有点多和非常多之间）。
* 使用小而简单的合适数据类型，除非真实数据模型中有确切的需要，否则应该尽可能地避免使用NULL值。
* 尽量使用相同的数据类型存储相似或相关的值，尤其是要在关联条件中使用的列。
* 注意可变长字符串，其在临时表和排序时可能导致悲观的按最大长度分配内存。
* 尽量使用整型定义标识列。
* 避免使用MySQL已经遗弃的特性，例如指定浮点数的精度，或者整数的显示宽度。
* 小心使用ENUM和SET。虽然它们用起来很方便，但是不要滥用，否则有时候会变成陷阱。最好避免使用BIT。

范式是好的，但是反范式（大多数情况下意味着重复数据）有时也是必需的，并且能带来好处。
